% $Id$
% ............................................................................
%             V E R S C H L U E S S E L U N G S V E R F A H R E N
% ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

\newpage

%------------------------------------------------------------------------------
% First Editor: Christine Stötzel, April 2004
% Update and corrections: B. Esslinger, June 2005
% corrected by C. Esslinger, June 2005 
%------------------------------------------------------------------------------
\section{Papier- und Bleistift-Verschl"usselungsverfahren}

\hypertarget{Kapitel_PaperandPencil}{}
\label{Kapitel_PaperandPencil}
(Christine St"otzel, April 2004)

Das folgende Kapitel bietet einen recht vollst"andigen "Uberblick "uber Papier- 
und Bleistiftverfahren\footnotemark
    \footnotetext{Jeweils mit Verweisen zu vertiefenden Informationen.}
    \index{Papier- und Bleistiftverfahren}.
Unter diesem Begriff lassen sich alle Verfahren zusammenfassen, die Menschen von
Hand anwenden k"onnen, um Nachrichten zu ver- und entschl"usseln.
Besonders popul"ar waren diese Verfahren f"ur Geheimdienste (und 
sind es immer noch), da ein Schreibblock und ein Stift - im 
Gegensatz zu elektronischen Hilfsmitteln - vollkommen unverd"achtig sind.

Die ersten Papier- und Bleistiftverfahren entstanden bereits vor rund 
3000 Jahren, aber auch w"ahrend des vergangenen Jahrhunderts kamen 
noch zahlreiche neue Methoden hinzu. Bei allen Papier- und 
Bleistiftverfahren handelt es sich um symmetrische
Verfahren\index{Verschl""usselung!symmetrisch}. Selbst in den 
"altesten Verschl"usselungsmethoden steckten schon die
grunds"atzlichen Konstruktionsprinzipien wie Transposition, 
Substitution, Blockbildung und deren Kombination. Daher
lohnt es sich vor allem aus didaktischen Gesichtspunkten, 
diese "`alten"' Verfahren genauer zu betrachten.

Erfolgreiche bzw. verbreiteter eingesetzte Verfahren mussten die gleichen 
Merkmale erf"ullen wie moderne Verfahren:
\begin{itemize}
\item Vollst"andige Beschreibung, klare Regeln, ja fast Standardisierung 
      (incl. der Sonderf"alle, dem Padding, etc.).
\item Gute Balance zwischen Sicherheit und Benutzbarkeit 
      (denn zu kompliziert zu bedienende Verfahren waren fehlertr"achtig
      oder unangemessen langsam).
\end{itemize}


\vskip +30 pt
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Transposition}

Bei der Verschl"usselung durch Transposition\index{Transposition} 
bleiben die urspr"unglichen Zeichen der Nachricht erhalten,
nur ihre Anordnung wird ge"andert (Transposition = 
Vertauschung)\footnote{Ein anderer Begriff f"ur eine Transposition
ist Permutation\index{Permutation}.}.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Einf"uhrungs-Beispiele unterschiedlicher Transpositionsverfahren}

\begin{itemize}

\item {\bf Gartenzaun}\footnote{In CrypTool
   kann man dieses Verfahren "uber den Men"ueintrag {\bf Ver-/Entschl"usseln
   \textbackslash{} Symmetrisch (klassisch) \textbackslash{} Permutation} 
   abbilden: f"ur einen Gartenzaun mit 2 Zeilen gibt man als Schl"ussel "`B,A"'
   ein und l"asst ansonsten die Standardeinstellungen (nur 1 Permutation, in 
   der man zeilenweise ein- und spaltenweise ausliest). 
   Mit dem Schl"ussel "`A,B"' w"rde man man das Zick-zack-Muster unten so 
   beginnen, dass der 1. Buchstabe in der ersten statt in der 2. Zeile steht.}
   \cite{Singh2001}%
   : 
   Die Buchstaben des Klartextes werden abwechselnd in zwei (oder mehr) 
   Zeilen geschrieben, so dass ein Zickzack-Muster entsteht. 
   Dann werden die Zeichen zeilenweise nacheinander gelesen.\\
   Dieses Verfahren ist eher eine Kinderverschl"usselung.
	
   Klartext\footnote{Da als Alphabet nur die 26 Buchstaben verwendet werden, 
   schreiben wir den Klartext in Kleinbuchstaben und den Geheimtext in 
   Gro"sbuchstaben.}: ein beispiel zur transposition\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}
                r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}
                r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}}
	  & i &   & b &   & i &   & p &   & e &   & z &   & r &   & 
            r &   & n &   & p &   & s &   & t &   & o &   \\
	e &   & n &   & e &   & s &   & i &   & l &   & u &   & t &
          & a &   & s &   & o &   & i &   & i &   & n 
\end{tabular}
\caption{Gartenzaun-Verschl"usselung}
\end{center}
\end{table}

   Geheimtext\footnote{Die Buchstaben des Klartextes sind hier -- wie 
   historisch "ublich -- in 5-er Bl"ocken gruppiert. Man k"onnte o.E.d.A.
   auch eine andere (konstante) Blockl"ange oder gar keine Trennung durch 
   Leerzeichen w"ahlen.}%
   : IBIPE ZRRNP STOEN ESILU TASOI IN\\


\item {\bf Skytale von Sparta}\footnote{%
   Das Ergebnis dieses Verschl"usselungsverfahrens entspricht dem einer 
   einfachen Spaltentransposition.  
   In CrypTool kann man dieses Verfahren "uber den Men"ueintrag {\bf 
   Ver-/Entschl"usseln \textbackslash{} Symmetrisch (klassisch) 
   \textbackslash{} Permutation} abbilden: bei der Skytale wird in der 
   Dialogbox nur die erste Permutation benutzt und man gibt bei z.B. 4 
   Kanten als Schl"ussel  "`1,2,3,4"'  ein. Dies w"are so, als w"urde man
   den Text in 4-er Bl"ocken waagrecht in eine Tabelle schreiben und 
   senkrecht auslesen. 
   Weil der Schl"ussel aufsteigend geordnet ist, bezeichnet man die Skytale
   auch als identische Permutation; weil das Schreiben und Auslesen nur 
   einmal durchgef"uhrt wird, als einfache (keine doppelte) Permutation.}
   \cite{Singh2001}%
   : 
   Dieses Verfahren wurde wahrscheinlich das erste Mal vor mehr als 600 v.Chr.
   benutzt und es wurde von dem griechischen Schriftsteller und Philosophen
   Plutarch (50-120 v.Chr.) zuerst beschrieben.\\
   Um einen Holzstab wird ein Streifen Papier o."a. gewickelt, worauf 
   zeilenweise der Klartext geschrieben wird. 
   Wickelt man den Streifen ab, h"alt man den Geheimtext in den H"anden.

\item {\bf Schablone} \cite{Goebel2003}: Sender und Empf"anger benutzen
   die gleiche Schablone. In deren L"ocher werden zeilenweise die
   Klartextzeichen geschrieben, die dann spaltenweise ausgelesen werden. 
   Bleibt Klartext "ubrig, wird der Vorgang wiederholt, unter Umst"anden 
   mit einer anderen Ausrichtung der Schablone\footnote{%
   Dieses Verfahren kann man nicht durch eine einfache Spaltentransposition
   darstellen.}.

\item {\bf Flei"sner-Schablone} \cite{Savard1999}: Die Flei"sner-Schablone
   wurde im Ersten Weltkrieg von deutschen Soldaten benutzt\footnote{%
   Erfunden wurde die Flei"sner-Schablone bereits 1881 von Eduard Flei"sner
   von Wostrowitz.\\
   Eine gute Visualisierung findet sich unter www.turning-grille.com.}%
   .
   Ein quadratisches Gitter dient als Schablone, wobei ein Viertel der 
   Felder L"ocher hat. Der erste Teil des Klartextes wird zeichenweise 
   durch die L"ocher auf ein Blatt Papier geschrieben, dann wird die
   Schablone um 90 Grad gedreht, und der zweite Teil des Textes wird
   auf das Papier geschrieben, usw. Die Kunst besteht in der richtigen 
   Wahl der L"ocher: Kein Feld auf dem Papier darf frei bleiben, es 
   darf aber auch keines doppelt beschriftet werden. Der Geheimtext 
   wird zeilenweise ausgelesen.

   In die Beispiel-Flei"sner-Schablone in der folgenden Tabelle k"onnen
   4 Mal je 16 Zeichen des Klartextes auf ein Blatt geschrieben werden:
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|cccc|cccc|}
\hline 	
	O & - & - & - & - & O & - & - \\
	- & - & - & O & O & - & - & O \\
	- & - & - & O & - & - & O & - \\
	- & - & O & - & - & - & - & - \\
\hline 	
	- & - & - & - & O & - & - & - \\
	O & - & O & - & - & - & O & - \\
	- & O & - & - & - & - & - & O \\
	- & - & - & O & O & - & - & - \\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Eine 8x8-Flei"sner-Schablone}
\end{center} 
\end{table}

\end{itemize}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection[Spalten- und Zeilentranspositionsverfahren]
    {Spalten- und Zeilentranspositionsverfahren\footnotemark}
    \footnotetext{%
Die meisten der folgenden Verfahren k"onnen in CrypTool\index{CrypTool}
mit dem Men"upunkt {\bf Ver-/Entschl"usseln \textbackslash{} 
Symmetrisch (klassisch) \textbackslash{} Permutation} abgebildet werden.}

\begin{itemize}

\item {\bf Einfache Spaltentransposition} \cite{Savard1999}: Zun"achst wird ein 
   Schl"usselwort bestimmt, das "uber die Spalten eines Gitters geschrieben wird.
   Dann schreibt man den zu verschl"usselnden Text zeilenweise in dieses Gitter.
   Die Spalten werden entsprechend des Auftretens der Buchstaben des 
   Schl"usselwortes im Alphabet durchnummeriert. In dieser Reihenfolge werden 
   nun auch die Spalten ausgelesen und so der Geheimtext gebildet\footnote{%
   Darstellung mit CrypTool: Eingabe eines Schl"ussels f"ur die 1. Permutation,
   zeilenweise einlesen, spaltenweise permutieren und auslesen.}.
	
   Klartext: ein beispiel zur transposition\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
	K & E & Y \\
\hline
	e & i & n \\
	b & e & i \\
	s & p & i \\
	e & l & z \\
	u & r & t \\
	r & a & n \\
	s & p & o \\
	s & i & t \\
	i & o & n \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Einfache Spaltentransposition}
\end{center}
\end{table}

   Transpositionsschl"ussel: K=2; E=1; Y=3. \\
   Geheimtext: IEPLR APIOE BSEUR SSINI IZTNO TN \\

\item {\bf AMSCO} \cite{ACA2002}: Die Klartextzeichen werden abwechselnd in 
   Einer- und Zweiergruppen in ein Gitter geschrieben.
   Dann erfolgt eine Vertauschung der Spalten, anschlie"send das Auslesen.

\item {\bf Doppelte Spaltentransposition} \cite{Savard1999}: Die doppelte 
   Spaltentransposition wurde h"aufig im Zweiten Weltkrieg und zu Zeiten des 
   Kalten Krieges angewendet. Dabei werden zwei Spaltentranspositionen 
   nacheinander durchgef"uhrt, f"ur die zweite Transposition wird ein neuer
   Schl"ussel benutzt\footnote{%
   Darstellung mit CrypTool: Eingabe eines Schl"ussels f"ur die 1. Permutation,
   zeilenweise einlesen, spaltenweise permutieren und auslesen.
   Eingabe eines (neuen) Schl"ussels f"ur die 2. Permutation, Ergebnis der
   1. Permutation zeilenweise einlesen, spaltenweise permutieren und auslesen.}
   .

\item {\bf Spaltentransposition, General Luigi Sacco} \cite{Savard1999}: Die 
   Spalten eines Gitters werden den Buchstaben des Schl"usselwortes entsprechend
   nummeriert. Der Klartext wird dann zeilenweise eingetragen, in der ersten
   Zeile bis zur Spalte mit der Nummer 1, in der zweiten Zeile bis zur Spalte
   mit der Nummer 2 usw. Das Auslesen erfolgt wiederum spaltenweise.

   Klartext: ein beispiel zur transposition\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
	G & E & N & E & R & A & L\\
	4 & 2 & 6 & 3 & 7 & 1 & 5\\
\hline
	e & i & n & b & e & i &  \\
	s & p &   &   &   &   &  \\
	i & e & l & z &   &   &  \\
	u &   &   &   &   &   &  \\
	r & t & r & a & n & s & p\\
	o & s & i &   &   &   &  \\
	t & i & o & n &   &   &  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Spaltentransposition nach General Luigi Sacco}
\end{center}
\end{table}

   Geheimtext: ESIUR OTIPE TSINL RIOBZ ANENI SP\\


\item {\bf Spaltentransposition, Franz"osische Armee im Ersten Weltkrieg}
   \cite{Savard1999}: 
   Nach der Durch\-f"uhrung einer Spaltentransposition werden diagonale Reihen
   ausgelesen.


\item {\bf Zeilentransposition} \cite{Savard1999}: Der Klartext wird in gleich 
   lange Bl"ocke zerlegt, was auch mit Hilfe eines Gitters erfolgen kann. Dann
   wird die Reihenfolge der Buchstaben bzw. der Spalten vertauscht. Da das 
   Auslesen zeilenweise erfolgt, wird nur jeweils innerhalb der Bl"ocke 
   permutiert\footnote{%
   Darstellung mit CrypTool: Eingabe eines Schl"ussels f"ur die 1. Permutation, 
   zeilenweise einlesen, spaltenweise permutieren und zeilenweise auslesen.}.

\end{itemize}
% Ende \subsubsection{Spalten- und Zeilentranspositionsverfahren}



%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Weitere Transpositionsverfahren}

\begin{itemize}

\item {\bf Geometrische Figuren} \cite{Goebel2003}: Einem bestimmten Muster
   folgend wird der Klartext in ein Gitter geschrieben (Schnecke, R"osselsprung
   o."a.), einem zweiten Muster folgend wird der Geheimtext ausgelesen.

\item {\bf Union Route Cipher} \cite{Goebel2003}: Die Union Route Cipher hat 
   ihren Ursprung im Amerikanischen B"urgerkrieg. Nicht die Buchstaben einer
   Nachricht werden umsortiert, sondern die W"orter. F"ur besonders pr"agnante 
   Namen und Bezeichnungen gibt es Codew"orter, die zusammen mit den Routen
   in einem Codebuch festgehalten werden. Eine Route bestimmt die Gr"o"se des
   Gitters, in das der Klartext eingetragen wird und das Muster, nach dem der
   Geheimtext ausgelesen wird. Zus"atzlich gibt es eine Anzahl von F"ullw"ortern.

\item {\bf Nihilist-Transposition} \cite{ACA2002}: Der Klartext wird in eine
   quadratische Matrix eingetragen, an deren Seiten jeweils der gleiche 
   Schl"ussel steht. Anhand dieses Schl"ussels werden sowohl die Zeilen als 
   auch die Spalten alphabetisch geordnet und der Inhalt der Matrix
   dementsprechend umsortiert. Der Geheimtext wird zeilenweise ausgelesen.

   Klartext: ein beispiel zur transposition\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccccc||cc|ccccc|}
\hline
	  & K & A & T & Z & E &   &   & A & E & K & T & Z\\
\hline
	K & e & i & n & b & e &   & A & s & e & i & p & i\\
	A & i & s & p & i & e &   & E & s & i & o & i & t\\
	T & l & z & u & r & t &   & K & i & e & e & n & b\\
	Z & r & a & n & s & p &   & T & z & t & l & u & r\\
	E & o & s & i & t & i &   & Z & a & p & r & n & s\\
\hline
\end{tabular}
\caption[Nihilist-Transposition]{Nihilist-Transposition\footnotemark}
\end{center}
\end{table}

   Geheimtext: SEIPI SIOIT IEENB ZTLUR APRNS\\
   \footnotetext{%
   Der linke Block ist das Resultat nach dem Einlesen. Der rechte Block ist 
   das Resultat nach dem Vertauschen von Zeilen und Spalten.}


\item {\bf Cadenus} \cite{ACA2002}: Hierbei handelt es sich um eine 
   Spalten"-transposition, die zwei Schl"us"-sel"-worte benutzt.\\
   Das erste Schl"usselwort wird benutzt, um die Spalten zu vertauschen.\\
   Das zweite Schl"usselwort wird benutzt, um das Startzeichen jeder Spalte
   festzulegen: dieses zweite Schl"usselwort ist eine beliebige Permutation
   des benutzten Alphabets. Diese schreibt man links vor die erste Spalte.
   Jede Spalte wird dann vertikal so verschoben (wrap-around), dass sie mit dem
   Buchstaben beginnt, der in derjenigen Zeile, wo der Schl"usselbuchstabe des
   ersten Schl"usselwortes in dem zweiten Schl"usselwort zu finden ist.\\
   Der Geheimtext wird zeilenweise ausgelesen.

   Klartext: ein laengeres beispiel zur transposition mit cadenus\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccc|ccc|ccc|}
\hline
	  & K & {\bf E} & Y & {\bf E} & K & Y & {\bf E} & K & Y\\
\hline
	A & e & i & n & i & e & n & {\bf p} & r & n\\
	D & l & a & e & a & l & e & i & b & o\\
	X & n & g & e & g & n & e & o & s & t\\
	K & r & e & s & e & {\bf r} & s & i & e & n\\
	C & b & e & i & e & b & i & a & u & t\\
	W & s & p & i & p & s & i & n & r & d\\
	N & e & l & z & l & e & z & i & s & u\\
	S & u & r & t & r & u & t & a & s & n\\
	Y & r & a & n & a & r & {\bf n} & g & i & e\\
	{\bf E} & s & {\bf p} & o & {\bf p} & s & o & e & m & e\\
	D & s & i & t & i & s & t & e & c & s\\
	T & i & o & n & o & i & n & p & e & i\\	
	U & m & i & t & i & m & t & l & s & i\\
	B & c & a & d & a & c & d & r & e & z\\
	R & e & n & u & n & e & u & a & l & t\\
	G & s & - & - & - & s & - & - & n & -\\
\hline
\end{tabular}
%be_2005: Fußnote zur Tabellenüberschrift wird nur angezeigt, wenn man das
%         \footnotetext-Statement nicht direkt hinter \caption{...} schreibt,
%         sondern außerhalb!
%\caption{Cadenus\footnotemark}
\caption[Cadenus]{Cadenus\footnotemark}
\end{center}
\end{table}%  be_2005: Das % ist nötig: sonst ist "Geheimtext" etwas eingerückt.
           %           Noch besser: Man lässt das % weg und fügt dafür eine
           %           Leerzeile nach \end{table} ein, denn dann wird nicht
           %           mehr der "Geheimtext..." VOR die Tabelle gedruckt !!

   Geheimtext: PRNIB OOSTI ENAUT NRDIS UASNG IEEME ECSPE ILSIR EZALT N\\
   \footnotetext{%
   In dem zweiten Dreierblock sind diejenigen Zeichen fett, die nach 
   der Anwendung des zweiten Schl"usselwortes oben im dritten Dreierblock
   stehen.}

\end{itemize}



%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Substitution}
\index{Substitution}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Monoalphabetische Substitutionsverfahren}
Monoalphabetische Substitutionsverfahren\index{Substitution!monoalphabetisch}
ordnen jedem Klartextzeichen ein Geheimtextzeichen fest zu, d.h. diese
Zuordnung ist w"ahrend des ganzen Verschl"usselungsprozesses dieselbe.

\begin{itemize}

\item {\bf Zuf"allige Buchstabenpaare} \cite{Singh2001}: Die Substitution 
   erfolgt aufgrund einer festgelegten Kombination der Buchstaben.

\item {\bf Atbash} \cite{Singh2001}: Der erste Buchstabe des Alphabets wird 
   durch den letzten Buchstaben des Alphabets ersetzt, 	der zweite durch den
   vorletzten, usw.

\item {\bf Verschiebechiffre, z.B. C"asar}\footnote{In CrypTool
   kann man dieses Verfahren an drei verschiedenen Stellen im Men"u finden:\\
   - {\bf Ver-/Entschl"usseln \textbackslash{} Symmetrisch (klassisch)
     \textbackslash{} Caesar} \\
   - {\bf Analyse \textbackslash{} Symmetrische Verschl"usselung (klassisch)
     \textbackslash{} Ciphertext only \textbackslash{} Caesar} \\
   - {\bf Einzelverfahren \textbackslash{} Visualisierung von Algorithmen 
     mit ANIMAL \textbackslash{} Caesar}. }
   \cite{Singh2001}%
   : Klartext- und Geheimtextalphabet werden um eine bestimmte Anzahl von
   Zeichen gegeneinander verschoben.

   Klartext: 	bei der caesarchiffre wird um drei stellen verschoben\\

   Geheimtext:	EHL GHU FDHVDUFKLIIUH ZLUG XP GUHL VWHOOHQ YHUVFKREHQ\\

\item {\bf Substitution mit Symbolen, z.B. Freimaurerchiffre}  
   \cite{Singh2001}: Ein Buchstabe wird durch ein Symbol ersetzt.

\item {\bf Varianten}: F"uller, absichtliche Fehler \cite{Singh2001}.

\item {\bf Nihilist-Substitution}\footnote{Eine Animation zu diesem
   Nihilist-Verfahren findet sich in CrypTool unter dem Men"upunkt 
     {\bf Einzelverfahren \textbackslash{} Visualisierung von Algorithmen 
     mit ANIMAL \textbackslash{} Nihilist}. }
   \cite{ACA2002}: Das Alphabet wird in 
   eine 5x5-Matrix eingetragen und jeder Klartextbuchstabe durch das 
   entsprechende Ziffernpaar ersetzt. Die so entstandenen zweistelligen 
   Zahlen werden in eine Tabelle eingetragen. Dazu wird zun"achst ein
   Schl"usselwort gew"ahlt und "uber die Tabelle geschrieben,
   wobei die Zeichen des Schl"usselwortes ebenfalls durch Zahlenpaare
   substituiert werden. Die Geheimtextzeichen sind die Summen aus den
   Zahlen des Klartextes und den Zahlen des Schl"usselwortes. Bei Zahlen
   zwischen 100 und 110 wird die f"uhrende 1 ignoriert, so dass jeder
   Buchstabe durch eine zweistellige Zahl repr"asentiert wird.
	
   Klartext: ein beispiel zur substitution\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccccc|}
\hline 	
	  & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\
\hline
	1 & S & C & H & L & U\\
	2 & E & A & B & D & F\\
	3 & G & I & K & M & N\\
	4 & O & P & Q & R & T\\
	5 & V & W & X & Y & Z\\
\hline
\end{tabular}  
\end{center} 
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccc|}
\hline 	
	K & E & Y\\
	(33) & (21) & (54)\\
\hline
	e & i & n\\
	(54) & (53) & (89)\\
	b & e & i\\
	(56) & (42) & (86)\\
	s & p & i\\
	(44) & (63) & (86)\\
	e & l & z\\
	(54) & (35) & (109)\\
	u & r & s\\
	(48) & (65) & (65)\\
	u & b & s\\
	(48) & (44) & (65)\\
	t & i & t\\
	(78) & (53) & (99)\\
	u & t & i\\
	(48) & (66) & (86)\\
	o & n &   \\	
	(74) & (56)&   \\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Nihilist-Substitution}
\end{center} 
\end{table}
	
   Geheimtext: 
   54 53 89 56 42~~~86 44 63 86 54~~~35 09 48 65 65
   48 44 65 78 53~~~99 48 66 86 74~~~56\\


\item {\bf Codierung} \cite{Singh2001}: Im Laufe der Geschichte wurden immer
   wieder Codeb"ucher verwendet. In diesen B"uchern wird jedem m"oglichen 
   Wort eines Klartextes ein Codewort, ein Symbol oder eine Zahl zugeordnet.
   Voraussetzung f"ur eine erfolgreiche geheimen Kommunikation ist, dass 
   Sender und Empf"anger exakt das gleiche Codebuch besitzen und die 
   Zuordnung der Codew"orter zu den Klartextw"ortern nicht offengelegt wird.

\item {\bf Nomenklatur} \cite{Singh2001}: Eine Nomenklatur ist ein 
   Verschl"usselungssystem, das auf einem Geheimtextalphabet basiert,
   mit dem ein Gro"steil der Nachricht chiffriert wird. F"ur besonders
   h"aufig auftretende oder geheim zu haltende W"orter existieren eine 
   begrenzte Anzahl von Codew"ortern.

\item {\bf Landkarten-Chiffre}: Diese Methode stellt eine Kombination aus 
   Substitution und Steganographie\footnote{Statt eine Nachricht zu 
   verschl"usseln, versucht man bei der reinen Steganographie, die Existenz
   der Nachricht zu verbergen.} dar.
   Klartextzeichen werden durch Symbole ersetzt, diese werden nach bestimmten
   Regeln in Landkarten angeordnet.


\item {\bf Straddling Checkerboard} \cite{Goebel2003}: Eine 3x10-Matrix wird
   mit den Buchstaben des Alphabets und zwei beliebigen Sonderzeichen oder
   Zahlen gef"ullt, indem zun"achst die voneinander verschiedenen Zeichen
   eines Schl"usselwortes und anschlie"send die restlichen Buchstaben des
   Alphabetes eingef"ugt werden. Die Spalten der Matrix werden mit den Ziffern
   0 bis 9, die zweite und dritte Zeile der Matrix mit den Ziffern 1 und 2
   nummeriert. Jedes Zeichen des Geheimtextes wird durch die entsprechende
   Ziffer bzw. das entsprechende Ziffernpaar ersetzt. Da die 1 und die 2
   die ersten Ziffern der m"oglichen Ziffernkombinationen sind, werden
   sie nicht als einzelne Ziffern verwendet. 

   Klartext: substitution bedeutet ersetzung\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|cccccccccc|}
\hline
	  & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\
\hline
	  & S & - & - & C & H & L & U & E & A & B\\
	1 & D & F & G & I & J & K & M & N & O & P\\
	2 & Q & R & T & V & W & X & Y & Z & . & /\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Straddling Checkerboard mit Passwort "`Schluessel"'}
\end{center}
\end{table}

   Geheimtext: 06902 21322 23221 31817 97107 62272 27210 72227 61712\\

   Auff"allig ist die H"aufigkeit der Ziffern 1 und 2, 
   dies wird jedoch durch die folgende Variante behoben.


\item {\bf Straddling Checkerboard, Variante} \cite{Goebel2003}: 
   Diese Form des Straddling Checkerboards wurde von sowjetischen Spionen
   im Zweiten Weltkrieg entwickelt. Das Alphabet wird in ein Gitter 
   eingetragen (Spaltenanzahl = L"ange des Schl"usselwortes), und es werden
   zwei beliebige Ziffern als "reserviert" festgelegt, die sp"ater die zweite 
   und dritte Zeile einer
   3x10-Matrix bezeichnen (in unserem Bsp. 3 und 7). Nun wird das Gitter mit dem erzeugten
   Alphabet spaltenweise durchlaufen und Buchstaben zeilenweise in die Matrix
   übertragen:
   Die acht h"aufigsten Buchstaben (ENIRSATD f"ur die deutsche Sprache) 
   bekommen zur schnelleren Chiffrierung die Ziffern 0 bis 9 zugewiesen, 
   dabei werden die reservierten Ziffern nicht vergeben. Die "ubrigen
   Buchstaben werden der Reihe nach in die Matrix eingetragen.
   Gegebenenfalls wird als zweite Stufe der Verschl"usselung zum Geheimtext
   noch eine beliebige Ziffernfolge addiert.

   Klartext: substitution bedeutet ersetzung\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline 		
	{\bf S} & C & H & L & U & {\bf E}\\
\hline
	{\bf A} & B & {\bf D} & F & G & {\bf I}\\
\hline
	J & K & M & {\bf N} & O & P\\
\hline
	Q & {\bf R} & {\bf T} & V & W & X\\
\hline
	Y & Z & . & / &   &    \\
\hline
\end{tabular}  
\end{center} 
\end{table}
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|cccccccccc|}
\hline 	
	  & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9\\
\hline
	  & S & A & R & - & D & T & N & - & E & I\\
	1 & J & Q & Y & C & B & K & Z & H & M & .\\
	2 & L & F & V & / & U & G & O & W & P & X\\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Variante des Straddling Checkerboards}
\end{center} 
\end{table}

   Geheimtext: 02414 05952 45926 61484 82458 58208 51624 625\\


\item {\bf Tri-Digital} \cite{ACA2002}: 
   Aus einem Schl"usselwort der L"ange 10 wird ein numerischer Schl"ussel 
   gebildet, indem die Buchstaben entsprechend ihres Auftretens im Alphabet
   durchnummeriert werden. Dieser Schl"ussel wird "uber ein Gitter mit zehn
   Spalten geschrieben. In dieses Gitter wird unter Verwendung eines 
   Schl"usselwortes zeilenweise das Alphabet eingetragen, wobei die letzte
   Spalte frei bleibt. Die Klartextzeichen werden durch die Zahl "uber der
   entsprechenden Spalte substituiert, die Zahl "uber der freien Spalte dient
   als Trennzeichen zwischen den einzelnen W"ortern.

\item {\bf Baconian Cipher} \cite{ACA2002}: 
   Jedem Buchstaben des Alphabets und 6 Zahlen oder Sonderzeichen wird ein
   f"unfstelliger Bin"arcode zugeordnet (zum Beispiel 00000 = A, 00001 = B, 
   usw.). Die Zeichen der Nachricht werden entsprechend ersetzt. Nun benutzt
   man eine zweite, unverd"achtige Nachricht, um den Code zu verbergen.
   Dies kann zum Beispiel durch Klein- und Gro"sschreibung oder kursiv 
   gesetzte Buchstaben geschehen. 

   Nachricht: hilfe\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccc|}
\hline 	
	00111 & 01000 & 01011 & 00101 & 00100\\
	esist & warmu & nddie & sonne & scheint\\
\hline
	esIST & wArmu & nDdIE & soNnE & scHeint\\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Baconian Cipher}
\end{center} 
\end{table}
\end{itemize}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Homophone Substitution}

Homophone Verfahren\index{Substitution!homophon} stellen eine Sonderform der
monoalphabetischen Substitution dar. Jedem Klartextzeichen werden mehrere
Geheimtextzeichen zugeordnet.

\begin{itemize}

\item {\bf Homophone monoalphabetische Substitution} \cite{Singh2001}: 
   Um die typische H"aufigkeitsverteilung der Buchstaben einer nat"urlichen
   Sprache zu verschleiern, werden einem Klartextbuchstaben mehrere 
   Geheimtextzeichen fest zugeordnet. Die Anzahl der zugeordneten Zeichen
   richtet sich gew"ohnlich nach der H"aufigkeit des zu verschl"usselnden
   Buchstabens.

\item {\bf Beale-Chiffre} \cite{Singh2001}: 
   Die Beale-Chiffre ist eine Buchchiffre, bei der die W"orter eines 
   Schl"usseltextes durchnummeriert werden. Diese Zahlen ersetzen die Buchstaben
   des Klartextes entsprechend der Anfangsbuchstaben der W"orter.

\item {\bf Grandpr\'e Cipher} \cite{Savard1999}: 
   Eine 10x10-Matrix (auch andere Gr"o"sen sind m"oglich) wird mit zehn W"orter
   mit je zehn Buchstaben gef"ullt, so dass die Anfangsbuchstaben ein elftes
   Wort ergeben. Da die Spalten und Zeilen mit den Ziffern 0 bis 9 
   durchnummeriert werden, l"asst sich jeder Buchstabe durch ein Ziffernpaar
   darstellen. Es ist offensichtlich, dass bei einhundert Feldern die meisten
   Buchstaben durch mehrere Ziffernpaare ersetzt werden k"onnen. Wichtig ist,
   dass die zehn W"orter m"oglichst alle Buchstaben des Alphabets enthalten.

\item {\bf Buchchiffre}: 
   Die W"orter eines Klartextes werden durch Zahlentripel der Form 
   "`Seite-Zeile-Positio"' ersetzt. Diese Methode setzt eine genaue 
   Absprache des verwendeten Buches voraus, so muss es sich insbesondere um 
   die gleiche Ausgabe handeln (Layout, Fehlerkorrekturen, etc.).

\end{itemize}


%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Polygraphische Substitution}

Bei der polygraphische Substitution\index{Substitution!polygraphisch} werden 
keine einzelne Buchstaben ersetzt, sondern Buchstabengruppen. Dabei kann es
sich um Digramme, Trigramme, Silben, etc. handeln.

\begin{itemize}

\item {\bf Gro"se Chiffre} \cite{Singh2001}: 
   Die Gro"se Chiffre wurde von Ludwig XIV. verwendet und erst kurz vor 
   Beginn des 20. Jahrhunderts entschl"usselt. Die Kryptogramme enthielten 587
   verschieden Zahlen, jede Zahl repr"asentierte eine Silbe. Die Erfinder dieser
   Chiffre (Rossignol, Vater und Sohn) hatten zus"atzliche Fallen eingebaut, um
   die Sicherheit der Methode zu erh"ohen. Eine Zahl konnte beispielsweise die
   vorangehende l"oschen oder ihr eine andere Bedeutung zuweisen.

\item {\bf Playfair} \cite{Singh2001}: 
   Eine 5x5-Matrix wird mit dem Alphabet gef"ullt, z.B. erst mit den 
   verschiedenen Zeichen eines Schl"usselwortes, dann mit den restlichen 
   Buchstaben des Alphabets. Der Klartext wird in Digramme unterteilt, die 
   nach den folgenden Regeln verschl"usselt werden:
   \begin{enumerate}
      \item Befinden sich die Buchstaben in der selben Spalte, werden sie durch 
         die Buchstaben ersetzt, die direkt darunter stehen.
      \item Befinden sich die Buchstaben in der selben Zeile, nimmt man jeweils
         den Buchstaben rechts vom Klartextzeichen.
      \item Befinden sich die Buchstaben in unterschiedlichen Spalten und 
         Zeilen, nimmt man jeweils den Buchstaben, der zwar in der selben
         Zeile, aber in der Spalte des anderen Buchstabens steht.
      \item F"ur Doppelbuchstaben gelten Sonderregelungen, wie zum Beispiel
         die Trennung durch einen F"uller.
   \end{enumerate}

   Klartext: buchstaben werden paarweise verschluesxselt\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
	S & C & H & L & U\\
\hline
	E & A & B & D & F\\
\hline
	G & I & K & M & N\\
\hline
	O & P & Q & R & T\\
\hline
	V & W & X & Y & Z\\
\hline
\end{tabular}
\caption{5x5-Playfair}
\end{center}
\end{table}

   Geheimtext: FHHLU OBDFG VAYMF GWIDP VAGCG SDOCH LUSFH VEGUR\\


\item {\bf Playfair f"ur Trigramme} \cite{Savard1999}: 
Zun"achst f"ullt man eine 5x5-Matrix mit dem Alphabet und teilt den Klartext
in Trigramme auf. Für die Verschl"usselung gelten folgende Regeln:
   \begin{enumerate}
      \item Drei gleiche Zeichen werden durch drei gleiche Zeichen ersetzt, 
         es wird der Buchstabe verwendet, der rechts unter dem urspr"unglichen
         Buchstaben steht.
      \item Bei zwei gleichen Buchstaben in einem Trigramm gelten die Regeln
         der Original-Playfair-Verschl"usselung.
      \item Bei drei unterschiedlichen Buchstaben kommen relativ komplizierte
         Regeln zur Anwendung, mehr dazu unter \cite{Savard1999}.
   \end{enumerate}


\item {\bf Ersetzung von Digrammen durch Symbole} \cite{Savard1999}: 
   Giovanni Battista della Porta, 15. Jahrhundert. Er benutzte eine
   20x20-Matrix, in die er f"ur jede m"ogliche Buchstabenkombination (das 
   verwendete Alphabet bestand aus nur zwanzig Zeichen) ein Symbol eintrug.


\item {\bf Four Square Cipher} \cite{Savard1999}: 
   Diese Methode "ahnelt Playfair, denn es handelt sich um ein 
   Koordinatensystem, dessen vier Quadranten jeweils mit dem Alphabet gef"ullt
   werden, wobei die Anordnung des Alphabets von Quadrant zu Quadrant 
   unterschiedlich sein kann. Um eine Botschaft zu verschl"usseln, geht man wie
   folgt vor: 
   Man sucht den ersten Klartextbuchstaben im ersten Quadranten und den zweiten
   Klartextbuchstaben im dritten Quadranten. Denkt man sich ein Rechteck mit 
   den beiden Klartextbuchstaben als gegen"uberliegende Eckpunkte, erh"alt man
   im zweiten und vierten Quadranten die zugeh"origen Geheimtextzeichen.

   Klartext: buchstaben werden paarweise verschluesselt\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccc|ccccc|}
\hline
	d & w & x & y & m & E & P & T & O & L\\
	r & q & e & k & i & C & V & I & Q & Z\\
	u & v & h & p & s & R & M & A & G & U\\
	a & l & {\bf b} & z & n & F & W & {\bf Y} & H & S\\
	g & c & o & f & t & B & N & D & X & K\\
\hline
	Q & T & B & L & E & v & q & i & p & g\\
	Z & H & {\bf N} & D & X & s & t & {\bf u} & o & h\\
	P & M & I & Y & C & n & r & d & x & y\\
	V & S & K & W & O & b & l & w & m & f\\
	U & A & F & R & G & c & z & k & a & e\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Four Square Cipher}
\end{center}
\end{table}

   Geheimtext:  YNKHM XFVCI LAIPC IGRWP LACXC BVIRG MKUUR XVKT\\


\item {\bf Two Square Cipher} \cite{Savard1999}: 
   Die Vorgehensweise gleicht der der Four Square Cipher, allerdings enth"alt
   die Matrix nur zwei Quadranten. Befinden sich die beiden zu ersetzenden
   Buchstaben in der gleichen Reihe, werden sie nur vertauscht. Andernfalls
   werden die beiden Klartextzeichen als gegen"uberliegende Eckpunkte eines
   Rechtecks betrachtet und durch die anderen Eckpunkte ersetzt. Die Anordnung
   der beiden Quadranten ist horizontal und vertikal m"oglich.


\item {\bf Tri Square Cipher} \cite{ACA2002}: 
   Drei Quadranten werden jeweils mit dem Alphabet gef"ullt. Der erste 
   Klartextbuchstabe wird im ersten Quadranten gesucht und kann mit jedem 
   Zeichen der selben Spalte verschl"usselt werden. Der zweite 
   Klartextbuchstabe wird im zweiten Quadranten (diagonal gegenüberliegend) 
   gesucht und kann mit jedem Buchstaben der selben Zeile verschl"usselt werden.
   Zwischen diese Geheimtextzeichen wird der Buchstabe des Schnittpunktes 
   gesetzt.

\item {\bf Dockyard Cipher/Werftschl"ussel} \cite{Savard1999}: 
   Angewendet von der Deutschen Marine im Zweiten Weltkrieg.

\end{itemize}



%------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Polyalphabetische Substitution}

Bei der polyalphabetischen Substitution\index{Substitution!polyalphabetisch}
ist die Zuordnung Klartext-/Geheimtextzeichen nicht fest, sondern variabel
(meist abh"angig vom Schlüssel).

\begin{itemize}

\item {\bf Vigen\`ere}  \cite{Singh2001}: 
Entsprechend den Zeichen eines Schl"usselwortes wird jedes Klartextzeichen mit 
einem anderen Geheimtextalpahabet verschl"usselt (als Hilfsmittel dient das
sog. Vigen\`ere-Tableau). Ist der Klartext l"anger als der Schl"ussel, wird
dieser wiederholt.
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
   Klartext: & das & alphabet & wechselt & staendig\\
   Schl"ussel: & KEY & KEYKEYKE & YKEYKEYK & EYKEYKEY\\
   Geheimtext: & NEQ & KPNREZOX & UOGFCIJD & WRKILNME\\
\end{tabular}  
\end{center} 
\end{table}
\begin{table}[h]
{
\textmd \small
\begin{center}
\begin{tabular}{|@{\:}r@{\:}@{\:}|r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}|}
\hline
	- & A & B & C & {\bf D} & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z\\
\hline
	A & A & B & C & D & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z\\
	B & B & C & D & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A\\
	C & C & D & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B\\
	D & D & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C\\
	E & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C & D\\
	F & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C & D & E\\
	G & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C & D & E & F\\
	H & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C & D & E & F & G\\
	I & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C & D & E & F & G & H\\
	J & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C & D & E & F & G & H & I\\
	{\bf K} & K & L & M & {\bf N} & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z & A & B & C & D & E & F & G & H & I & J\\
	... & ... & ... &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &  \\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Vigen\`ere-Tableau}
\end{center} 
}
\end{table}


\item {\bf Unterbrochener Schl"ussel}: 
  Der Schl"ussel wird nicht fortlaufend wiederholt, sondern beginnt mit 
  jedem neuen Klartextwort von vorne.


\item {\bf Autokey-Variante} \cite{Savard1999}: 
   Nachdem der vereinbarte Schl"ussel abgearbeitet wurde, geht man dazu "uber,
   die Zeichen der Nachricht als Schl"ussel zu benutzen.
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{ccccc}
   Klartext: & das & alphabet & wechselt & staendig\\
   Schl"ussel: & KEY & DASALPHA & BETWECHS & ELTSTAEN\\
   Geheimtext: & NEQ & DLHHLQLA & XIVDWGSL & WETWGDMT\\
\end{tabular}  
\caption{Autokey-Variante}	
\end{center} 
\end{table}


\item {\bf Progressive-Key-Variante} \cite{Savard1999}: 
   Der Schl"ussel "andert sich im Laufe der Chiffrierung, indem er das 
   Alphabet durchl"auft. So wird aus KEY LFZ.

\item {\bf Gronsfeld} \cite{Savard1999}: 
   Vigen\`ere-Variante, die einen Zahlenschl"ussel verwendet.

\item {\bf Beaufort} \cite{Savard1999}: 
   Vigen\`ere-Variante, keine Verschl"usselung durch Addition, sondern durch
   Subtraktion. Auch mit r"uckw"arts geschriebenem Alphabet.

\item {\bf Porta} \cite{ACA2002}: 
   Vigen\`ere-Variante, die nur 13 Alphabete verwendet. Das bedeutet, dass 
   jeweils zwei Schl"usselbuchstaben dasselbe Geheimtextalphabet zugeordnet
   wird, und die erste und zweite H"alfte des Alphabets reziprok sind.

\item {\bf Slidefair} \cite{ACA2002}: 
   Kann als Vigen\`ere-, Gronsfeld- oder Beaufort-Variante verwendet werden. 
   Dieses Verfahren verschl"usselt Digramme. Den ersten Buchstaben sucht man
   im Klartextalphabet "uber dem Tableau, den zweiten in der Zeile, die dem
   Schl"usselbuchstaben entspricht. Diese beiden Punkte bilden 
   gegen"uberliegende Punkte eines gedachten Rechtecks, die verbleibenden
   Ecken bilden die Geheimtextzeichen.

\item {\bf Superposition}
   \begin{itemize}
      \item {\bf Buchchiffre}: 
         Addition eines Schl"usseltextes (z.B. aus einem Buch) zum Klartext.
      \item {\bf "Uberlagerung mit einer Zahlenfolge}: 
         Eine M"oglichkeit sind mathematische Folgen wie die Fibonacci-Zahlen.
   \end{itemize}


\item {\bf Phillips} \cite{ACA2002}: 
   Das Alphabet wird in eine 5x5-Matrix eingetragen. Dann werden 7 weitere 
   Matrizen erzeugt, indem zun"achst immer die erste, dann die zweite Zeile
   um eine Position nach unten verschoben wird. Der Klartext wird in Bl"ocke
   der L"ange 5 unterteilt, die jeweils mit Hilfe einer Matrix verschl"usselt
   werden. Dazu wird jeweils der Buchstabe rechts unterhalb des 
   Klartextzeichens verwendet.


\item {\bf Ragbaby} \cite{ACA2002}: 
   Zuerst wird ein Alphabet mit 24 Zeichen konstruiert. Die Zeichen des 
   Klartextes werden durchnummeriert, wobei die Nummerierung der Zeichen des
   ersten Wortes mit 1 beginnt, die des zweiten Wortes mit 2 usw. Die Zahl 25
   entspricht wieder der Zahl 1. Ein Buchstabe der Nachricht wird chiffriert,
   indem man im Alphabet entsprechend viele Buchstaben nach rechts geht.

   Alphabet: SCHLUEABDFGHIKLMNOPQRSTUVWXZ\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||r@{\:}r@{\:}r@{\:}|r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}|r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}|r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}r@{\:}|}
\hline
   Klartext: & d & a & s & a & l & p & h & a & b & e & t & w & e & c & h & s & e & l & t & s & t & a & e & n & d & i & g\\
   Nummerierung: & 1 & 2 & 3 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11\\
   Geheimtext: & F & D & L & D & O & T & B & I & L & K & L & S & F & A & D & B & K & I & U & U & Z & I & I & V & O & T & S\\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Ragbaby}
\end{center} 
\end{table}

\end{itemize}
 


%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Kombination aus Substitution und Transposition}

In der Geschichte der Kryptographie sind h"aufig Kombinationen der oben 
angef"uhrten Verfahrensklassen anzutreffen.

\begin{itemize}

\item {\bf ADFG(V)X}\footnote{%
   In CrypTool kann man dieses Verfahren "uber den Men"ueintrag {\bf 
   Ver-/Entschl"usseln \textbackslash{} Symmetrisch (klassisch) 
   \textbackslash{} ADFGVX} aufrufen.}
   \cite{Singh2001}%
   : 
   Die ADFG(V)X-Verschl"usselung wurde in Deutschland im ersten Weltkrieg 
   entwickelt. Eine 5x5- oder 6x6-Matrix wird mit dem Alphabet gef"ullt, die 
   Spalten und Zeilen werden mit den Buchstaben ADFG(V)X versehen. Jedes 
   Klartextzeichen wird durch das entsprechende Buchstabenpaar ersetzt. 
   Abschlie"send wird auf dem so entstandenen Text eine (Zeilen-)Transposition
   durchgef"uhrt.

\item {\bf Zerlegung von Buchstaben, auch Fractionation genannt} 
   \cite{Savard1999}: Sammelbegriff f"ur die Verfahren, die erst ein
   Klartextzeichen durch mehrere Geheimtextzeichen verschl"usseln und auf 
   diese Verschl"usselung dann eine Transposition anwenden, so dass die 
   urspr"unglich zusammengeh"orenden Geheimtextzeichen voneinander getrennt
   werden. 

   \begin{itemize}
      \item {\bf Bifid/Polybius square/Checkerboard} \cite{Goebel2003}: 
         Bei der Grundform dieser Verschl"usselungsmethode wird eine 5x5-Matrix
         mit den Buchstaben des Alphabets gef"ullt (siehe Playfair). Die Spalten
         und Zeilen dieser Matrix m"ussen durchnummeriert sein, damit jedes
         Zeichen des Klartextes durch ein Ziffernpaar (Zeile/Spalte) ersetzt
         werden kann. Meist wird der Klartext vorher in Bl"ocke gleicher L"ange
         zerlegt. Um den Geheimtext zu erhalten, werden zun"achst alle 
         Zeilennummern, dann alle Spaltennummern eines Blocks ausgelesen. 
         Anschlie"send werden die Ziffern paarweise in Buchstaben umgewandelt.
         Eine m"ogliche Variante besteht darin, Schl"usselw"orter statt der 
         Zahlen 1 bis 5 zu verwenden.
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccccc|}
\hline
	  & 2 & 4 & {\bf 5} & 1 & 3\\
\hline
	1 & S & C & H & L & U\\
	4 & E & A & B & D & F\\
	{\bf 2} & G & I & {\bf K} & M & N\\
	3 & O & P & Q & R & T\\
	5 & V & W & X & Y & Z\\
\hline
\end{tabular}  
\end{center} 
\end{table}

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|cccccc|}
\hline
         Klartext: & {\bf k}ombi & natio & nenme & hrere & rverf & ahren\\
\hline
         Zeilen:	& {\bf 2}3242	& 24323 & 24224 & 13434 & 35434 & 41342\\
         Spalten: & {\bf 5}2154 & 34342 & 32312 & 51212 & 12213 & 45123\\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Bifid}
\end{center} 
\end{table}

      23242 52154 24323 34342 24224 32312 13434 51212 35434 12213 41342 45123\\
      Geheimtext: NIKMW IOTFE IGFNS UFBSS QFDGU DPIYN\\		

      \item {\bf Trifid} \cite{Savard1999}: 
         27 Zeichen (Alphabet + 1 Sonderzeichen) k"onnen durch Tripel aus den 
         Ziffern 1 bis 3 repr"asentiert werden. Die zu verschl"usselnde 
         Botschaft wird in Bl"ocke der L"ange 3 zerlegt und unter jeden 
         Buchstaben wird das ihm entsprechende Zahlentripel geschrieben. Die 
         Zahlen unter den Bl"ocken werden wiederum als Tripel zeilenweise 
         ausgelesen und durch entsprechende Zeichen ersetzt.
   \end{itemize}


\item {\bf Bazeries} \cite{ACA2002}: 
   Eine 5x5-Matrix wird spaltenweise mit dem Alphabet gef"ullt, eine zweite 
   Matrix wird zeilenweise mit dem Schl"ussel (einer ausgeschriebene Zahl 
   unter 1.000.000) und den "ubrigen Buchstaben des Alphabets gef"ullt. Der
   Text wird in beliebige Bl"ocke unterteilt, die Reihenfolge dieser Zeichen
   wird jeweils umgekehrt und zu jedem Zeichen entsprechend seiner Position
   in der ersten Matrix sein Gegenst"uck in der Schl"usselmatrix gesucht.

   Klartext: kombinationen mehrerer verfahren\\
   Schl"usselwort: 900.004 (neunhunderttausendundvier)\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccccccccc|}
\hline
	a & f & l & q & v & & N & E & U & H & D\\
	b & g & {\bf m} & r & w & & R & T & {\bf A} & S & V\\
	c & h & n & s & x & & I & B & C & F & G\\
	d & i & o & t & y & & K & L & M & O & P\\
	e & k & p & u & z & & Q & W & X & Y & Z\\
\hline
\end{tabular}  
\end{center} 
\end{table} 
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccccccc|}
\hline
	kom & bi & nation & enm & ehr & ere & rverf & ahr & en\\
	{\bf m}ok & ib & noitan & mne & rhe & ere & frevr & rha & ne\\
	{\bf A}MW & LR & CMLONC & ACQ & SBQ & QSQ & ESQDS & SBN & CQ\\
\hline
\end{tabular}  
\caption{Bazeries}
\end{center} 
\end{table}	


\item {\bf Digrafid} \cite{ACA2002}: 
   Zur Substitution der Digramme wird die nachfolgende Matrix benutzt (der 
   Einfachheit halber wird das Alphabet hier in seiner urspr"unglichen 
   Reihenfolge verwendet). Der erste Buchstabe eines Digramms wird im
   waagerechten Alphabet gesucht, notiert wird die Nummer der Spalte. Der 
   zweite Buchstabe wird im senkrechten Alphabet gesucht, notiert wird die 
   Nummer der Zeile. Zwischen diese beiden Ziffern wird die Ziffer des
   Schnittpunktes gesetzt. Die Tripel werden vertikal unter die Digramme, 
   die in Dreierbl"ocken angeordnet sind, geschrieben. Dann werden die 
   horizontal entstandenen dreistelligen Zahlen ausgelesen und in Buchstaben
   umgewandelt.
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccccccc|ccc|c|}
\hline	
	1 & {\bf 2} & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 &   &   &   &  \\
\hline

	A & B & C & D & E & F & G & H & I & 1 & 2 & 3 &  \\
	J & {\bf K} & L & M & N & O & P & Q & R & 4 & {\bf 5} & 6 &  \\
	S & T & U & V & W & X & Y & Z & . & 7 & 8 & 9 &  \\
\hline
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & A & J & S & 1\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & B & K & T & 2\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & C & L & U & 3\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & D & M & V & 4\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & E & N & W & 5\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & F & {\bf O} & X & {\bf 6}\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & G & P & Y & 7\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & H & Q & Z & 8\\
	  &   &   &   &   &   &   &   &   & I & R & . & 9\\
\hline
\end{tabular}  
\end{center} 
\end{table} 
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccccccccccccccccc|}
\hline		
	ko & mb & in &   & at & io & ne &   & nm & eh & re &   & re & rv & er &   & fa & hr & en\\
\hline
	2  & 4  & 9  &   & 1  & 9  & 5  &   & 5  & 5  & 9  &   & 9  & 9  & 5  &   & 6  & 8  & 5\\ 
	5  & 4  & 2  &   & 3  & 2  & 4  &   & 5  & 1  & 4  &   & 4  & 6  & 2  &   & 1  & 2  & 2\\ 
	6  & 2  & 5  &   & 2  & 6  & 5  &   & 4  & 8  & 5  &   & 5  & 4  & 9  &   & 1  & 9  & 5\\
\hline
	KI & NB & FN &   & SW & CM & KW	&   & NR & ED & VN &   & .W & MT & NI &   & XN & AK & SW\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Digrafid}
\end{center}
\end{table}


\item {\bf Nicodemus} \cite{ACA2002}: 
Zun"achst wird eine einfache Spaltentransposition durchgef"uhrt. Noch vor 
dem Auslesen erfolgt eine Vigen\`ere-Verschl"usselung (die Buchstaben einer
Spalte werden mit dem entsprechenden Zeichen des Schl"usselwortes chiffriert).
Das Auslesen erfolgt in vertikalen Bl"ocken.

   Klartext: kombinationen mehrerer verfahren\\
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|ccccccccccc|}
\hline
	K & E & Y & & E & K & Y & & E & K & Y\\
\hline
	k & o & m & & o & k & m & & S & U & K\\
	b & i & n & & i & b & n & & M & L & L\\
	a & t & i & & t & a & i & & X & K & G\\
	o & n & e & & n & o & e & & R & Y & C\\
	n & m & e & & m & n & e & & Q & X & C\\
	h & r & e & & r & h & e & & V & R & C\\
	r & e & r & & e & r & r & & I & B & P\\
	v & e & r & & e & v & r & & I & F & P\\
	f & a & h & & a & f & h & & E & P & F\\
	r & e & n & & e & r & n & & I & B & L\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Nicodemus}
\end{center}
\end{table}

   Geheimtext: SMXRQ ULKYX KLGCC VIIEI RBFPB CPPFL\\

\end{itemize}



%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Andere Verfahren}

\begin{itemize}

\item {\bf Nadelstich-Verschl"usselung} \cite{Singh2001}: 
   Dieses simple Verfahren wurde aus den unterschiedlichsten Gr"unden "uber
   viele Jahrhunderte hinweg praktiziert. So markierten zum Beispiel im 
   viktorianischen Zeitalter kleine L"ocher unter Buchstaben in 
   Zeitungsartikeln die Zeichen des Klartextes, da das Versenden einer Zeitung
   sehr viel billiger war als das Porto f"ur einen Brief.

\item {\bf Lochschablone}: 
   Die Lochschablone ist auch unter der Bezeichnung Kardinal-Richelieu-Schl"ussel
   bekannt. Eine Schablone wird "uber einen vorher vereinbarten Text gelegt
   und die Buchstaben, die sichtbar bleiben, bilden den Geheimtext.

\item {\bf Kartenspiele} \cite{Savard1999}: 
   Der Schl"ussel wird mit Hilfe eines Kartenspieles und vorher festgelegter
   Regeln erzeugt. Alle im Folgenden genannten Verfahren sind als 
   Papier- und Bleistiftverfahren ausgelegt, also ohne elektronische 
   Hilfsmittel durchf"uhrbar. Ein Kartenspiel ist f"ur Au"senstehende 
   unverd"achtig, das Mischen der Karten bietet ein gewisses Ma"s an 
   Zuf"alligkeit, die Werte der Karten lassen sich leicht in Buchstaben
   umwandeln und Transpositionen lassen sich ohne weitere Hilfsmittel 
   (sei es schriftlich oder elektronisch) durchf"uhren.
   \begin{itemize}
      \item {\bf Solitaire (Bruce Schneier)} \cite{Schneier1999}: 
         Es wird ein Schl"ussel erzeugt, der ebenso viele Zeichen besitzen
         muss, wie der zu verschl"usselnde Klartext. Die Verschl"usselung
         erfolgt durch Addition mod 26. Die Basis zur Erzeugung des Schl"ussels
         ist ein gemischtes Kartenspiel mit 54 Karten (As, 2 - 10, Bube, Dame,
         K"onig in vier Farben + 2 Joker). Sender und Empf"anger der Botschaft
         m"ussen jeweils ein Kartenspiel mit der gleichen Anordnung der Karten
         besitzen. Der Kartenstapel wird offen in die Hand genommen.
         \begin{enumerate}
            \item Der erste Joker wandert um eine Position nach hinten.
            \item Der zweite Joker wandert um zwei Positionen nach hinten.
	    \item Die Karten "uber dem ersten Joker werden mit den Karten unter 
               dem zweiten Joker vertauscht.
            \item Der Wert der untersten Karte (1 bis 53; Kreuz, Karo, Herz, 
               Pik; Joker = 53) wird notiert. Genau so viele Karten werden von
               oben abgez"ahlt und mit den "ubrigen Karten vertauscht, wobei
               die unterste Karte des Stapels liegen bleibt.
            \item Der Wert der obersten Karte wird notiert. Entsprechend viele 
               Karten werden von oben abgez"ahlt. 
            \item Der Wert der darauffolgenden Karte ist das erste 
               Schl"usselzeichen, Kreuz und Herz = 1 bis 13, Karo und Pik = 14 
               bis 26. Handelt es sich um einen Joker, wird wieder bei Schritt
              1 begonnen. 
	 \end{enumerate}
         Diese 6 Schritte werden f"ur jedes neue Schl"usselzeichen abgearbeitet.

      \item {\bf Mirdek (Paul Crowley)} \cite{Crowley2000}: 
         Hierbei handelt es sich um ein relativ kompliziertes Verfahren, der
         Autor liefert aber anhand eines Beispiels eine sehr anschauliche 
         Erkl"arung.

      \item {\bf Playing Card Cipher (John Savard)} \cite{Savard1999}: 
         Dieses Verfahren verwendet ein bereits gemischtes Kartenspiel ohne 
         Joker, wobei das Mischen gesondert geregelt ist.
         \begin{enumerate}
            \item Der Stapel liegt verdeckt vor dem Anwender, der solange 
               Karten aufdeckt und in einer Reihe ablegt, bis die Summe der 
               Werte gr"o"ser oder gleich 8 ist.
            \item Ist die letzte Karte ein Bube, eine Dame oder ein K"onig, 
               wird der Wert dieser Karte notiert, andernfalls notiert man die
               Summe der Werte der ausgelegten Karten (eine Zahl zwischen 8 und
               17). In einer zweiten Reihe wird nun die notierte Anzahl von 
               Karten ausgelegt.
            \item Die dann noch verbleibenden Karten werden reihenweise abgelegt
               und zwar in der ersten Reihe bis zur Position der niedrigsten 
               Karte aus 2., in der zweiten Reihe bis zur Position der 
               zweitniedrigsten Karte aus 2. usw. Dabei ist rot niedriger zu
               bewerten als schwarz.
            \item Die in 3. ausgeteilten Karten werden spaltenweise eingesammelt
               und auf einem Stapel offen abgelegt (Spaltentransposition). 
               Dabei wird mit der Spalte under der niedrigsten Karte begonnen.
            \item Die in 1. und 2. ausgeteilten Karten werden eingesammelt 
               (die letzte Karte wird zuerst entfernt).
            \item Der Stapel wird umgedreht, so dass die Karten verdeckt liegen.
               Im Anschluss werden die Schritte 1 bis 6 noch zweimal ausgef"uhrt.
         \end{enumerate}
         Um ein Schl"usselzeichen zu erzeugen, wird der Wert der ersten Karte,
         die nicht Bube, Dame oder K"onig ist, notiert und die entsprechende
         Anzahl Karten abgez"ahlt (auch der Wert dieser Karte muss zwischen 1
         und 10	liegen). Die gleichen Schritte werden ausgehend von der letzten
         Karte angewendet. Die Werte der beiden ausgew"ahlten Karten werden 
         addiert und die letzte Stelle dieser Summe ist das Schl"usselzeichen.
   \end{itemize}

\item {\bf VIC cipher} \cite{Savard1999}: 
   Dies ist ein extrem aufw"andiges, aber verh"altnism"a"sig sicheres 
   Papier- und Bleistiftverfahren. Es wurde von sowjetischen Spionen eingesetzt.
   Unter anderem musste der Anwender aus einem Datum, einem Satzanfang und 
   einer beliebigen f"unfstelligen Zahl nach bestimmten Regeln zehn
   Pseudozufallszahlen erzeugen. Bei der Verschl"usselung findet unter 
   anderem auch ein Straddling Checkerboard Verwendung. Eine genaue 
   Beschreibung der Vorgehensweise findet sich unter \cite{Savard1999}.

\end{itemize}



%------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{thebibliography}{99999}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Literaturverzeichnis}

\bibitem[ACA2002]{ACA2002} \index{ACA 2002}
   American Cryptogram Association, \\
   {\em Length and Standards for all ACA Ciphers}, \\
   2002.\\
   \href{http://www.cryptogram.org/cdb/aca.info/aca.and.you/chap08.html#}
   {\texttt{http://www.cryptogram.org/cdb/aca.info/aca.and.you/chap08.html\#}}

\bibitem[Bauer1995]{Bauer1995} \index{Bauer 1995}
   Friedrich L. Bauer, \\
   {\em Entzifferte Geheimnisse}, Springer, 1995.

\bibitem[Bauer2000]{Bauer2000} \index{Bauer 2000}
   Friedrich L. Bauer, \\
   {\em Decrypted Secrets}, Springer 1997, 2nd edition 2000.

\bibitem[Crowley2000]{Crowley2000} \index{Crowley 2000}
   Paul Crowley, \\
   {\em Mirdek: A card cipher inspired by "`Solitaire"'}, \\
   2000.\\
   \href{http://www.ciphergoth.org/crypto/mirdek/}
   {\texttt{http://www.ciphergoth.org/crypto/mirdek/}}

\bibitem[DA1999]{DA1999} \index{DA 1999}
   Data encryption page des ThinkQuest Team 27158 f"ur ThinkQuest 1999 \\
   (Kein Update seit 1999, keine Suchm"oglichkeit), \\
   1999.\\
   \href{http://library.thinkquest.org/27158/}
   {\texttt{http://library.thinkquest.org/27158/}}

\bibitem[Goebel2003]{Goebel2003} \index{Goebel 2003}
   Greg Goebel, \\
   {\em Codes, Ciphers and Codebreaking}, \\
   2003.\\
   \href{http://www.vectorsite.net/ttcode.htm}
   {\texttt{http://www.vectorsite.net/ttcode.htm}}
	
\bibitem[Nichols1996]{Nichols1996} \index{Nichols 1996} 
    Randall K. Nichols, \\
    {\em Classical Cryptography Course, Volume 1 and 2}, \\
    Aegean Park Press 1996; \\
    oder in 12 Lektionen online unter \\
    \href{http://www.fortunecity.com/skyscraper/coding/379/lesson1.htm}
    {\texttt{http://www.fortunecity.com/skyscraper/coding/379/lesson1.htm}}

\bibitem[Savard1999]{Savard1999} \index{Savard 1999}
	John J. G. Savard, \\
	{\em A Cryptographic Compendium}, \\
	1999.\\
	\href{http://home.ecn.ab.ca/~jsavard/crypto/jscrypt.htm}
	{\texttt{http://home.ecn.ab.ca/~{}jsavard/crypto/jscrypt.htm}}
% manchmal schlecht zu erreichen, auch wenn man von seiner Homepage
% http://www.hypermaths.org/quadibloc/main.htm  aus startet.
	
\bibitem[Schmeh2004]{Schmeh2004}  \index{Schmeh 2004}
        Klaus Schmeh, \\
        {\em Die Welt der geheimen Zeichen. Die faszinierende Geschichte der Verschl"usselung},\\ 
        W3L Verlag Bochum, 1. Auflage 2004.

\bibitem[Schneier1999]{Schneier1999}
	Bruce Schneier, \\
	{\em The Solitaire Encryption Algorithm}, \\
	version 1.2, 1999.\\
	\href{http://www.schneier.com/solitaire.html}
	{\texttt{http://www.schneier.com/solitaire.html}}

\bibitem[Singh2001]{Singh2001} \index{Singh 2001}
	Simon Singh, \\
	{\em Geheime Botschaften. Die Kunst der Verschl"usselung von der 
        Antike bis in die Zeiten des Internet}, \\
	dtv, 2001.
	
%xxxxxxxxxxx
%\bibitem[x]{x}  \index{x}
%        x, \\
%        {\em x}, 
%       x x.
%xxxxxxxxxxx

% ddddddddddddddddddddddddddddddddddddddddx



\end{thebibliography}

% Local Variables:
% TeX-master: "../script-de.tex"
% End:

